===== Jesus in Nazareth [26-02] Yesu kule Nazareti =====

{{https://api.unfoldingword.org/obs/jpg/1/en/360px/obs-en-26-02.jpg?nolink&}}

**Jesus** went to the town of **Nazareth** where he had lived during his childhood. On the **Sabbath**, he went to the **place of worship**. They handed him the **scroll of the prophet Isaiah** so that he would read from it. Jesus **opened up the scroll** and read part of it to the people.

**Yesu ** aliteremka hadi mji wa **Nazareti ** mahali alipoishi siku za utoto wake. Siku ya **Sabato**, alienda **pahali pa ibada**. Wakampa **kitabu cha nabii Isaya** ili asome kutoka kwake. Yesu **akafungua kile kitabu na** kusoma sehemu yake kwa watu.
===== Important Terms (Maneno ya Muhimu): =====

  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:jesus|Jesus (Yesu)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:nazareth|Nazareth (Nazareti)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:sabbath|Sabbath (Sabato)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:worship|worship (abudu)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:prophet|prophet (nabii)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:isaiah|Isaiah (Isaya)]]**
===== Translation Notes (Maelezo ya Tafsiri): =====

  * **place of worship**  - That is, "the building where the Jews gathered to worship God." This can also be translated as, "worship building."
  * **pahali pa ibada**  - Hiyo ni, "jengo lile Wayahudu walikuwa wanakusanyika ili kuabudu Mungu." Hii pia inaweza kutafsiriwa kama, "nyumba ya ibada."
  * **scroll**  - A scroll was a long sheet of paper or leather that was rolled up and had writing on it.
  * **kitabu**  - Kitabu siku zile ilikuwa kartasi mrefu au ngozi iliyokunjwa na iko na maandishi ndani yake.
  * **the scroll of the prophet Isaiah**  - That is, "the scroll that had the words that the prophet Isaiah had written." Isaiah had written on a scroll hundreds of years before. This was a copy of that scroll.
  * **kitabu cha nabii Isaya**  - Hiyi ni, "kitabu kilichokuwa na maneno ambayo Nabii Isaya alikuwa ameandika." Isaya alikuwa ameandika kitabu mamia ya miaka iliyopita. Hii ilikuwa nakala ya kitabu hicho.
  * **opened up the scroll**  - This could be translated as, "rolled open the scroll" or, "unrolled the scroll."
  * **alifungua kile kitabu**  - Hii inaweza kutafsiriwa kama, "viringisha kile kitabu" ama, "zongoa kitabu."
**[[:sw:obs:notes:frames:26-01|<<]] | [[:sw:obs:notes:26|Up]] | [[:sw:obs:notes:frames:26-03|>>]]**
